# ДЗ 5: load testing, prometheus, grafana

Это ДЗ посвящено нагрузочному тестированию и мониторингам. 

Первое становится полезно тогда, когда проект прошел стадию MVP и начинает масштабироваться. Нагрузочное тестирование подразумевает моделирование нагрузки (трафика) на те или иные ручки, которые, предположительно, будут под самой большой нагрузкой. Это помогает понять, сколько пользователей в моменте или запросов в секунду система может обрабатывать с сохранением приемлемого уровня производительности (например, времени отклика). Кроме того, нагрузочное тестирование позволяет находить различные баги, которые проявляют себя ярко проявлять только под нагрузкой — например, дедлоки, утечки памяти.

Второе полезно в принципе всегда, но далеко не всегда про мониторинги вспоминают на стадии MVP. Мониторинги позволяют отслеживать как стандартные метрики — нагрузка на диск, CPU, RAM, или RPS, так и специфичные для проекта — количество каких-то событий (например, покупок в онлайн магазине) в минуту/час/день, количество специфичных ошибок в минуту/час/день и тд.

## TL;DR

В этом задании нужно:

1. Поднять две машины, на одной из них запустить приложение
2. Научиться запускать нагрузочное тестирование сервиса (GET, POST) с помощью Yandex Load Testing через облачного агента, подготовив конфигурацию и патроны
3. Поднять Prometheus + Grafana на второй свободной машине
4. Запустить Node exporter на машине с сервисом, увидеть стандартные метрики в Grafana
5. Добавить свои метрики в приложение — число запросов и latency, и добавить их на графики в Grafana

# Задание

Вам потребуется две машины: на одной нужно будет развернуть приложение, на второй поднять инструменты мониторинга. Также нужно будет создать агента для Load Testing. Желательно создать все машины и агента в одной подсети.

В качестве приложения будем использовать [простой веб-сервис](https://gitlab.com/rekrutik/hse-cloud/-/tree/main/2025/hw5/flask-style-transfer/), который принимает картинку, и применяет одну из трёх моделей c помощью OpenCV2:

⚙ Сам веб-сервис написан на [Flask](https://flask.palletsprojects.com/en/2.2.x/), в качестве [WSGI](https://en.wikipedia.org/wiki/Web_Server_Gateway_Interface) сервера используется [gunicorn](https://docs.gunicorn.org/en/latest/index.html). При желании вы можете поиграть с числом воркеров (процессов) и тредов в [конфигурационном файле](https://gitlab.com/rekrutik/hse-cloud/-/tree/main/2025/hw5/flask-style-transfer/app/gunicorn.conf.py).

🛠 В этом задании вам потребуется часто редактировать файлы и конфиги на удалённых серверах, рекомендую использовать vim, монтировать удалённые разделы или использовать [VS Code Remote SSH](https://code.visualstudio.com/docs/remote/ssh-tutorial).

## Нагрузочное тестирование

### GET-запросы

В качестве инструмента нужно использовать Yandex Load Testing. Туториал:

[HTTPS-тест с постоянной нагрузкой с помощью Phantom](https://yandex.cloud/ru/docs/load-testing/tutorials/loadtesting-https-phantom)

Load Testing базируется на [Яндекс Танке](https://github.com/yandex/yandex-tank), его документацию можно почитать [тут](https://yandextank.readthedocs.io/en/latest/tutorial.html#run-test) — она вам пригодится при составлении конфигураций и патронов к ним.

Для начала составьте конфигурацию, стреляющую GET-запросами и постепенно поднимающую нагрузку. Используйте профиль нагрузки line или step.

Чтобы получить красивый отчёт, который вы сможете отправить в форму, [экспортируйте результат теста в бакет в Object Storage](https://yandex.cloud/ru/docs/load-testing/operations/export-test-reports). Настройте бакет так, чтобы он был доступен как веб-сайт: переведите его в режим хостинга, выдайте публичный доступ до файлов. Получите ссылку на отчет и проверьте, что она открывается в браузере, после чего загрузите ее в форму сдачи ДЗ.

Определите RPS, при котором возникает значительное количество ошибок. Скорее всего, вы получите довольно большое число, возможно даже, что вы упрётесь в сеть. Фактически нагрузочное тестирование обычно проводят “тяжёлыми” запросами, которые заставляют сервер “подумать”.

### POST-запросы

В нашем случае не имеет значения, сколько страниц c формой загрузки картинки мы можем отдать; важно, сколько картинок мы можем обработать. Для этого нам потребуется создать запрос с какой-нибудь картинкой, например [lenna.jpg](https://gitlab.com/rekrutik/hse-cloud/-/tree/main/2025/hw5/flask-style-transfer/examples/lenna.jpg), и отправить её на сервер так, как будто она была загружена через форму. Для загрузки файлов из формы используется [multipart form-data](https://stackoverflow.com/questions/4526273/what-does-enctype-multipart-form-data-mean). В документации Танка есть [генератор амуниции](https://yandextank.readthedocs.io/en/latest/ammo_generators.html) с multipart form-data, но он не работает с бинарными данными, поэтому мы сделали [исправленную версию](https://gitlab.com/rekrutik/hse-cloud/-/tree/main/2025/hw5/flask-style-transfer/tank_gen_multipart.py).

Определите максимальный RPS, при котором сервер всё ещё в состоянии обрабатывать POST-запросы. Обратите внимание, что на короткое время сервер может справляться с возросшей нагрузкой за счёт буфера, поэтому лучше поднимать нагрузку медленно. Рекомендую использовать профиль step с шагом в 0.5 и несколько десятков секунд на шаг. Посмотрите результаты на дашборде "Результаты теста" в Load Testing.

### Постоянная нагрузка

<aside>
💡 Для мониторинга нам нужно налить трафик на приложение, иначе все графики будут пустыми. К сожалению, с помощью Load Testing нельзя создать тест бесконечной длины, но вы легко можете сделать тест, длинной в пару часов. Я рекомендую использовать const-нагрузку c RPS немного ниже максимального. Важно не перегружать сервер, так как отдавать статистику вы, скорее всего, будете на том же порту, что обслуживать пользователей (что не идеально, конечно, но в этом задании допускается).

</aside>

## Мониторинг

Чтобы понимать, что происходит с машиной, сделаем дашборд с параметрами CPU/RAM и т. п. Можно будет взять [стандартный](https://grafana.com/oss/prometheus/exporters/node-exporter/).

Чтобы понимать, что происходит с приложением, давайте сделаем 3 графика: количество GET-запросов в минуту по кодам статуса, количество POST-запросов в минуту по кодам статуса, а также график времён (latency) ответа на успешные (с кодом 200) POST-запросы, включающий в себя среднее время ответа и 99, 95, 90, 50-й перцентили.

### Node exporter

 Для начала нужно [поднять Node exporter](https://prometheus.io/docs/guides/node-exporter/) (он так же существует в виде Docker-контейнера) на машине с приложением. С его помощью Prometheus сможет забирать информацию о машине (количество ядер CPU и нагрузку на них, использование памяти, нагрузка на диск и т. п.).

Так же можете использовать этот гайд и взять отсюда готовый дашборд для графаны с параметрами машины:

[Prometheus OSS | Linux Node exporter](https://grafana.com/oss/prometheus/exporters/node-exporter/)

### Prometheus

[Prometheus - Monitoring system & time series database](https://prometheus.io/)

Скачайте [подходящую версию Prometheus](https://prometheus.io/download/) на машину мониторинга (через `wget` или `curl -OL`) или запустите ее через Docker. Отредактируйте конфиг так, чтобы Prometheus раз в несколько секунд ходил и забирал статистику, и запустите Prometheus.

Откройте веб-интерфейс Prometheus. На странице `/graph` введите какую-нибудь метрику из `/metrics` и проверьте, что она доехала до Prometheus.

Вы можете задавать выражения на [PromQL](https://prometheus.io/docs/prometheus/latest/querying/basics/) и получать ответы в виде таблиц и графиков, но это больше подходит для дебага. Дашбордов с красивыми графиками и читаемыми легендами вы здесь не сделаете.

### Grafana

[Grafana | Prometheus](https://prometheus.io/docs/visualization/grafana/)

Чтобы быстро понимать, что происходит с сервисом, важно, чтобы графики были понятными и читаемыми. Grafana предоставляет довольно много инструментов для работы с графиками и дашбордами.

Поднимите Grafana. Можно на той же машине, что и Prometheus. Добавьте Prometheus как источник данных (см. гайд выше).

Вы можете сделать дашборд самостоятельно или взять [отсюда](https://grafana.com/oss/prometheus/exporters/node-exporter/).

### Сбор и экспорт метрик приложения

Предлагается собирать и экспортировать данные в [формате Prometheus](https://prometheus.io/docs/concepts/data_model/). Формат поддерживает [четыре типа метрик](https://prometheus.io/docs/concepts/metric_types/). Мы используем и саму систему Prometheus, но этот формат поддерживается и другими системами мониторинга. Для сбора и форматирования данных можно использовать [официальную библиотеку](https://github.com/prometheus/client_python). Если вы совсем не хотите писать код, можете использовать обёртку над ней: [Prometheus Flask exporter](https://github.com/rycus86/prometheus_flask_exporter), но рекомендую сначала глянуть документацию к оригинальной библиотеке. Обратите внимания на [метрики](https://github.com/rycus86/prometheus_flask_exporter#default-metrics), экспортируемые Prometheus Flask exporter по умолчанию.

Для первых двух графиков нам потребуется [счётчик](https://prometheus.io/docs/concepts/metric_types/#counter) числа запросов с label, указывающими метод (get/post) и код ответа. Prometheus будет регулярно запрашивать и сохранять статистику, и сможет посчитать число запросов за любой интервал как разницу между значениями счётчика на границах интервала.

Для последнего же можно было бы посчитать перцентили с помощью [Summary](https://prometheus.io/docs/concepts/metric_types/#summary), но у Summary есть ряд [недостатков](https://prometheus.io/docs/practices/histograms/#quantiles): нужно выбирать размер плывущего окна заранее, вычисления перцентилей дорогие для сервера, которому параллельно нужно обслуживать клиентов, и если у вас несколько серверов, то об агрегации статистики можно забыть. Если выше перечисленные аргументы вас не убедили, то в питоновской реализации библиотеки метрика Summary все равно не поддерживает квантили, поэтому на самом деле выбора у вас нет.

Поэтому будем использовать [Histogram](https://prometheus.io/docs/concepts/metric_types/#histogram). Для аппроксимации перцентилей в таком случае можно будет использовать [функцию `histogram_quantile()`](https://prometheus.io/docs/prometheus/latest/querying/functions/#histogram_quantile). Она вычисляет квантили из предположения, что значения внутри корзинок гистограммы распределены линейно. Подберите такие размеры корзинок, чтобы значение в секундах можно было вычислить с точностью до двух знаков после запятой.

⚙ Обратите внимание, что если у вас несколько воркеров (процессов), то нужно [создать общий реестр до форка](https://medium.com/@jgleeee/sharing-data-across-workers-in-a-gunicorn-flask-application-2ad698591875), иначе каждый воркер будет собирать метрики независимо и прометеус будет забирать их каждый раз у случайного воркера. Если воркер один, как в конфиге, который мы вам дали, gunicorn может время от времени его убивать и перезапускать, если ему кажется, что он завис. Общий реестр позволит сохранять статистику между перезапусками, но в целом Prometheus умеет учитывать перезапуски и сбросы статистики, поэтому это не обязательно. Если вы решите увеличить число воркеров, у Prometheus Flask exporter есть [такое решение](https://github.com/rycus86/prometheus_flask_exporter#multiprocess-applications).

Добавьте подсчёт и экспорт метрик в приложение, обновите его, налейте трафик, и откройте `/metrics` (или куда вы экспортируйте метрики). Посмотрите глазами, всё ли хорошо.

### Графики приложения

Добавьте в конфиг Prometheus новую джобу, которая будет забирать метрики из приложения. Чтобы заставить Prometheus перечитать конфиг, отправьте ему сигнал `SIGHUP` .

Создайте новый дашборд и минимум три панели: графики числа GET-запросов по status code, графики числа POST-запросов по status code, графики перцентилей и среднего по latency POST-запросов.

💡 Полезные ссылки:

- https://grafana.com/blog/2020/06/23/how-to-visualize-prometheus-histograms-in-grafana/
- https://prometheus.io/docs/prometheus/latest/querying/functions/#histogram_quantile
- https://prometheus.io/docs/practices/histograms/#count-and-sum-of-observations

Примеры графиков:

![Untitled](pic1.png)

![Untitled](pic2.png)

![Untitled](pic3.png)

# Оценивание

- **+1 балл** Нагрузочное тестирование с помощью GET-запросов
- **+2 балла** Нагрузочное тестирование с помощью POST-запросов
- **+1 балл** Подняты Prometheus и Grafana
- **+2 балла** Поднят Node exporter и на основе его метрик построен дашборд
- **+2 балла** Есть графики числа запросов, названия и легенды понятны и читаемы
- **+2 балла** Есть график latency запросов, название и легенды понятны и читаемы

# Перед сдачей

- Отправьте в гугл-форму:
    - сделанные пункты
    - желаемую оценку
    - открывающиеся ссылки на экспортированные в ваш бакет результаты тестов из Yandex Load Testing **(нельзя загружать их файлами в форму)**
- Непосредственно перед семинаром поднимите сервисы и налейте трафик, чтобы графики были непустыми

# Во время сдачи

- Покажите конфигурации нагрузочного тестирования. Покажите графики на вкладке "Результаты теста" в Load Testing. Сделайте обоснованные выводы об ограничениях системы из этих графиков.
- Покажите графики в Grafana, если они есть. Если нет, но данные доезжают, покажите это.
- Покажите код сервера. Как вы добавили сбор и экспорт метрик? Покажите, что возвращает `/metrics`.